\subsection{Einrichtung von ökologischen Obergrenzen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Werden weitere klimarelevante Faktoren einbezogen, wie
Nährstoffkreisläufe im Boden, Erhalt der biologischen Vielfalt und der
Ozeane, dann muss der Verbrauch aller natürlichen Ressourcen sinken, vor
allem der Verbrauch der nicht erneuerbaren. Schon jetzt allerdings
zeichnet sich ab, dass zugunsten der Reduktion von
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossary\&no_bl=y\#CO$_2$}{CO\textsubscript{2}-}Emissionen
andere Ressourcen übernutzt werden. Um dies zu verhindern braucht es
Obergrenzen für verschiedenste noch zu definierende ökologische
Ressourcen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Festlegung verbindlicher Emissionsobergrenzen für CO\textsubscript{2}
  und andere natürliche Ressourcen (kommunal, national, international)
  und wirksamer Sanktionen bei Nichteinhaltung. Die Obergrenzen sollten
  die bei der Herstellung importierter Produkte entstandenen Emissionen
  und verbrauchten Rohstoffe einbeziehen.
\item
  Umweltschädliche und knappe Rohstoffe möglichst im Boden lassen (in
  Deutschland und ~weltweit) und bereits extrahierte Rohstoffe
  vollständig recyceln.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Die Maßnahme sorgt dafür, dass CO\textsubscript{2} Emissionen und die
Übernutzung natürlicher Ressourcen in einem ökologisch vertretbaren
Bereich bleiben.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Die Maßnahme kann Hand in Hand gehen mit einer ökologischen
Steuerreform, einem bedingungslosen Grundeinkommen, einer darüber
hinausgehenden sozial gerechten Daseinsfürsorge,~einer
Arbeitszeitverkürzung, sowie der Förderung von Commons und von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#CARE-ARBEIT}{Care-Arbeit}.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Je enger die Grenzen im Globalen Norden gezogen werden, desto mehr
globale Gerechtigkeit; je enger die Grenzen heute gezogen werden, desto
mehr Generationengerechtigkeit. Dies muss von Maßnahmen flankiert sein,
die soziale Ungerechtigkeit vermeiden.
